\section{Las fuentes del Derecho constitucional}

Se utiliza la expresión fuentes del Derecho en distintas disciplinas jurídicas para hacer referencia a los modos en que el Derecho se manifiesta, es decir, los distintos tipos de normas jurídicas que existen en un sistema determinado. Nadie podría sensatamente negar la afirmación de que, en el Derecho constitucional de nuestros días, la fuente jurídica por antonomasia es la Constitución. No obstante, se trata de una premisa que debe ser tomada con beneficio de inventario, pues la verdad es que se trata de una aproximación general y meramente inicial. En primer lugar, porque existen diversas concepciones acerca de lo que es una Constitución, pero también se asume que existen otras fuentes complementarias que formarían parte del subsistema jurídico denominado Derecho constitucional. Ello exige matizar lo dicho. Obviamente, en este apartado no podremos desarrollar en profundidad cada una de estas precisiones, en realidad, estas serán abordadas a lo largo de todas las asignaturas de Derecho constitucional del plan de estudios de la carrera de Derecho. Sin perjuicio de ello, podemos adelantar en esta sección algunos comentarios introductorios.

\subsection{El concepto de constitución es polisémico}

No existe consenso respecto de qué es una Constitución. Este hecho que parece tan elemental refleja una situación que naturalmente produce perplejidad: la teoría y el Derecho constitucional no han sido capaces de delimitar con precisión su objeto de estudio. Desde el punto de vista del Derecho positivo, no cabe duda, que los enunciados lingüísticos que componen el texto escrito del documento normativo denominado Constitución, forman parte de su contenido. Sin embargo, en muchas ocasiones se usa la expresión Constitución en un sentido diferente, principalmente con el objeto de complementar el contenido de los enunciados lingüísticos de dicho documento, o incluso con el propósito de desmentir que una disposición del texto leída, en un sentido concreto, forme parte de la Constitución de un Estado. 

Todo esto expresado en otros términos remite a la clásica discusión acerca de cómo interpretar la Constitución. Bien sabido es el hecho de que una Carta Fundamental es un documento normativo que contiene muchas disposiciones que no son de fácil lectura, donde hay veces en que el texto es críptico, o incluso, guarda silencio. La respuesta a la pregunta sobre qué hacer en estos casos condiciona muchas veces el mismo concepto de Constitución. Ello pone de manifiesto la insuficiencia de la Constitución escrita y genera la división de la doctrina en torno a cuál es el mejor método para identificar el contenido de sus normas. Por ejemplo, algunos autores dirán que la constitución es el texto más el conjunto de decisiones jurisprudenciales que se pronuncien en torno ella, otros dirán que es el texto más las circunstancias históricas presentes al momento de su entrada en vigor, otros dirán que la Constitución es el texto interpretado a la luz del devenir social de la comunidad a la que va dirigida, etc.  

\subsection{El contenido de la constitución puede ser determinado por otra
norma}

Una cuestión relacionada con la anterior, pero conceptualmente distinta, está dada por que muchas veces es la propia Constitución la que explícitamente abre la puerta para que sea otra norma jurídica la que determine su contenido. Este fenómeno se produce principalmente a través de la remisión a la ley a través de la figura de la reserva legal, pero también existen algunos casos en los que la delegación se lleva a cabo en favor de una norma de rango reglamentario. Lo mismo puede decirse respecto del valor de la jurisprudencia constitucional que, aunque en Chile no existe una norma que se refiera a sus efectos jurídicos, la práctica forense tiende a reconocerle un papel importante en el proceso de dotar de contenido a las disposiciones de la Carta Fundamental.

Existen numerosos ejemplos de esta relación de colaboración entre la ley y la Constitución, en los que la primera resulta un complemento indispensable de la segunda, en cuyo caso, la doctrina y la praxis constitucional afirma que dichas normas legales regulan contenidos propios del Derecho constitucional. El caso paradigmático es el de las leyes orgánicas constitucionales, en las que usualmente se configuran aspectos esenciales de los órganos constitucionales y sus atribuciones. Entre estas podemos citar la Ley 18.700 Orgánica Constitucional de Votaciones Populares y Escrutinios, la norma que verdaderamente regula las elecciones parlamentarias y de Presidente de la República y sin las cuales es imposible entender el sistema de la democracia representativa chilena.

\subsection{El Derecho constitucional tiende a interactuar con otros sistemas
jurídicos}

Además, hay que tener en cuenta que, en la actualidad, existe una compleja red de ordenamientos supraestatales e internacionales que de distintas maneras se integran con el Derecho constitucional interno. Probablemente, en el continente americano esta situación no está tan avanzada como en Europa, donde el Derecho de la Unión Europea interactúa directamente con los Sistemas Jurídicos nacionales, a través de mecanismos como la cuestión prejudicial, que permite a un juez de un Estado miembro, en cualquier momento del juicio poner en cuestión una norma interna por contravenir el Derecho europeo, a través del recurso al Tribunal de Justicia de la Unión Europea.

Si bien, en nuestro continente no existe una relación tan articulada con ordenamientos de carácter supranacional, no se pueden desatender dos factores. En primer lugar, la inmensa mayoría de las Constituciones posee una cláusula de apertura al Derecho internacional, que regula algún tipo de fórmula que permite incorporar sus normas al Derecho interno. Normalmente estas normas, no obstante su origen externo, regulan materias que desde el punto de vista interno forman parte del Derecho constitucional, por lo que independientemente del valor normativo en concreto que reciben los tratados internacionales, una vez incorporadas al sistema se encuentran en relación directa con las normas constitucionales. En segundo lugar, en nuestro continente no se puede desconocer la importancia del Sistema Interamericano de Derechos Humanos que, a través de sus dos órganos principales, ``dialoga'' constantemente con los Estados signatarios en la determinación del contenido de los derechos que, por lo general, están consagrados en términos muy similares en la Convención Americana y en las Constituciones de los Estados. Muchas veces también esa jurisprudencia es utilizada por los tribunales internos para fundar interpretaciones de las normas constitucionales.  

\subsection{El Derecho constitucional es un sistema abierto}

Por último, el Derecho constitucional en tanto sistema, está integrado a menudo por ciertas normas que contienen supuestos regulativos que no suministran suficiente información para determinar sus condiciones de aplicación. Curiosamente, muchas de estas normas tienen una importancia crucial, pues se originan en disposiciones que reconocen derechos fundamentales. Existe una amplia literatura que se ha referido al punto, por ejemplo, Dworkin explica cómo estas normas, que él denomina principios, no pueden aplicarse de manera dicotómica al caso concreto, pues poseen una dimensión de peso, que sobre todo cuando colisionan dos principios contradictorios, ello exige siempre ponderar a la luz de las circunstancias particulares cuánto debe ceder uno de ellos en beneficio del otro.

Si esto es verdad, los principios constitucionales son normas que poseen una estructura abierta que, en último caso, requiere que su contenido sea delimitado por el intérprete. En ese proceso de interpretación-construcción de la norma, es usual que se recurra a las reglas que regulan el discurso práctico racional en términos generales. Esto liga directamente a la interpretación constitucional con el razonamiento moral, pero de manera más inmediata, con la literatura científica y la cultura jurídica de un tiempo y un lugar. Lo que, en definitiva, se traduce en que, en algunos casos célebres, el Derecho constitucional se ha ido conformando por las opiniones y estudios que realizan los autores especializados en la materia.
